\documentclass{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{polski}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{bbm}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{listings}
\usepackage{amsmath}

\newtheorem{rem}{Uwaga}
\newtheorem{tw}{Twierdzenie}
\newtheorem{lem}{Lemat}
\newtheorem{defff}{Definicja}
\newtheorem{wn}{Wniosek}
\usetheme{Warsaw}
\useinnertheme{rectangles}
\setbeamertemplate{blocks}[rounded][shadow=true]
\setbeamertemplate{background canvas}[vertical shading][bottom=white,top=structure.fg!25]
\setbeamertemplate{sidebar canvas left}[horizontal shading][left=white!40!black,right=black]
\beamertemplatenavigationsymbolsempty

\begin{document}
	\begin{frame}
		\title{Maksymalne skojarzenia}
		\author[OP,WS]{Oleksandr Pankiv, Wojciech Szałapski}
		\titlepage
	\end{frame}
	
\begin{frame}
	\frametitle{Krótki wstęp}
	W pierwszej części skoncentrujemy się na problemie znajdowania najliczniejszych skojarzeń w grafach dwudzielnych. Zaczniemy od przedstawienia idei ścieżek powiększających, a następie użyjemy jej do konstrukcji algorytmu znajdującego maksymalne skojarzenie w grafie $G=(V,E)$ w czasie $O(|V||E|)$. Następnie przedstawimy algorytm Hopcrofta-Karpa, który działać będzie w czasie $O(\sqrt{|V|}|E|)$.
	\pause
	
	 Po tym pogadamy o problemie znajdowania maksymalnych skojarzeń w dowolnych grafach. Zaczniemy od postawienia twierdzenia Berge'a i udowodnienia jego części. Następnie przedstawimy i udowodnimy lemat o ściąganiu cykli. Wykorzystamy ten lemat w konstrukcji algorytmu Edmondsa, znajdującego maksymalne skojarzenia w czasie $O(|V|^3)$. Algorytm ten będzie jednocześnie konstruktywnym dowodem twierdzenia Berga.
\end{frame}
\begin{frame}
	\frametitle{Problem maksymalnego skojarzenia w grafie dwudzielnym}
Niech $G=(V,E)$ będzie grafem nieskierowanym. Skojarzeniem w grafie $G$ nazywamy każdy podzbiór krawędzi $M\subseteq E$ taki, w którym co najwyżej jedna krawędź z $M$ jest incydentna z każdym wierzchołkiem w $V$. O wierzchołku v incydentnym do pewniej krawędzi z $M$ mówimy, że jest skojarzony, w przeciwnym przypadku $v$ nazywamy wolnym. Podobnie jeżeli krawędź e należy do skojarzenia, mówimy, że jest ona skojarzona a w przeciwnym wypadku mówimy, że jest to krawędź wolna. Skojarzenie $M$ nazywamy maksymalnym gdy ma ono największą liczność spośród skojarzeń w $G$.
\end{frame}
\begin{frame}
	\frametitle{Ścieżki powiększające}
	\begin{defff}
	Ścieżką powiększającą nazwiemy ścieżkę prostą $p$ taką, że jej krawędzie są na przemian skojarzone i wolne, a końce są wolne. Łatwo zauważyć, że jeżeli istnieje ścieżka powiększająca $p$ względem $M$, to $M$ nie jest skojarzeniem maksymalnym. Używając wtedy ścieżki $p$, możemy skonstruować skojarzenie większe biorąc $M = M \oplus p$, czyli zamieniając na ścieżce krawędzie wolne na skojarzone i na odwrót. 
	\end{defff}
\end{frame}
\begin{frame}
	\frametitle{Twierdzenie Berge'a o ścieżkach powiększających}
	Możemy pokazać także przeciwne wynikanie:

	\begin{defff}
	Skojarzenie M jest maksymalne, gdy nie istnieje względem niego żadna ścieżka powiększająca.
	\end{defff}
	
\end{frame}
\begin{frame}
	\frametitle{Twierdzenie Berge'a o ścieżkach powiększających - dowód}
	Załóżmy przeciwnie, że istnieje skojarzenie $M'$ liczniejsze niż $M$. Rozważmy graf $G' = (V, M \oplus M')$. Zauważmy, że w $G'$ każdy wierzchołek ma stopień co najwyżej 2, w związku z tym $G'$ składa się z rozłącznych ścieżek i cykli. Na każdym cyklu występuje tyle samo krawędzi z $M$ co $M'$. Natomiast w ścieżkach może występować co najwyżej o jedną krawędź więcej z któregoś skojarzenia. W grafie $G'$ jest więcej krawędzi z $M'$ niż z $M$, a zatem musi też istnieć ścieżka, na której jest więcej krawędzi z $M'$. Musi to być oczywiście ścieżka powiększająca.
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Algorytm wykorzystujący ścieżki powiększające}
	Zastanówmy się teraz, jak efektywnie sprawdzić, czy w grafie dwudzielnym nie ma ścieżki powiększającej, bądź jeżeli jest, to jak ją znaleźć. Dla grafu dwudzielnego $G=(V_1 \cup V_2, E)$ oraz skojarzenia $M$ zdefiniujmy skierowany graf $G_{M}= (V_1\cup V_2, {E}_M)$ jako


$${E}_M =\{(v_1, v_2): v_1v_2 \in E, v_1 \in V_1, v_2 \in V_2\}$$
$$\cup\{(v_2, v_1): v_1v_2 \in M, v_1 \in V_1, v_2 \in V_2\}.$$

\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Algorytm znajdowania ścieżki powiększającej}
	\pause
ZNAJDŹ-ŚCIEŻKĘ-POWIĘKSZAJĄCĄ$(G = (V_1 \cup V_2,E),M)$
\begin{enumerate}
\item $V_1'$ = zbiór wierzchołków wolnych w $V_1$
\item $V_2'$ = zbiór wierzchołków wolnych w $V_2$
\item skonstruuj graf skierowany ${G}_M = (V_1 \cup V_2, {E}_M)$
\item znajdź ścieżkę p z $V_1'$ do $V_2'$ w ${G}_M$
\item if p nie istnieje then
\item ~~return $NIL$ (nie ma ścieżki powiększającej)
\item usuń cykle z $p$ tak aby $p$ była ścieżką prostą
\item return p ($p$ to ścieżka powiększająca w $G$)
\end{enumerate}
\pause
Powyższy algorytm znajduje ścieżkę $p$ wtedy i tylko wtedy, gdy w $G$ istnieje ścieżka powiększająca względem $M$. Co więcej, znaleziona ścieżka jest ścieżką powiększającą.
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Algorytm znajdowania ścieżki powiększającej - Lemat 2}
	\pause
Załóżmy, że ścieżka p istnieje. Z konstrukcji algorytmu wiemy, że jest to ścieżka, która
\begin{enumerate}
\item zaczyna się w wierzchołku wolnym,
\item z $V_1$ do $V_2$ idzie krawędzią wolną,
\item z $V_2$ do $V_1$ wraca krawędzią skojarzoną,
\item kończy się w $V_2$ krawędzią wolną.
\end{enumerate}
\pause
Ścieżka $p$ spełnia wszystkie warunki dla ścieżki powiększającej oprócz bycia ścieżką prostą. Jeżeli $p$ przechodzi dwa razy przez ten sam wierzchołek $v \in V_1$, to wchodzi do niego dwa razy krawędzią skojarzoną, a wychodzi krawędzią nieskojarzoną. Jeżeli teraz usuniemy kawałek ścieżki pomiędzy tymi dwoma wejściami do $v$ (linia 8) to powyższe cztery warunki nadal będą zachodzić. Możemy więc, zachowując je, zamienić ścieżkę p na ścieżkę prostą.
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Maksymalne skojarzenie w grafie dwudzielnym}
MAKSYMALNE-SKOJARZENIE $(G = (V_1 \cup V_2,E))$
\begin{enumerate}
\item $M=\emptyset$
\item repeat
\item ~~p =ZNAJDŹ-ŚCIEŻKĘ-POWIĘKSZAJĄCĄ(G,M)
\item ~~if $p \neq NIL$ then
\item ~~~~$M=M \oplus p$
\item until p = NIL
\item return M
\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Algorytm Hopcrofta-Karpa}
Algorytm Hopcrofta-Karpa także wykorzystuje technikę ścieżek powiększających. Jednak w celu przyśpieszenia działania tej metody, zamiast wyszukiwać ścieżki pojedynczo, będziemy szukać wielu ścieżek na raz. Będziemy to robić jednak w taki sposób, aby długości tych ścieżek systematycznie rosły, będziemy mogli skorzystać wtedy z następującej definicji, która mówi że długich ścieżek jest mało.

\begin{defff}
Niech $M^*$ będzie skojarzeniem maksymalnym, a $M$ pewnym dowolnym skojarzeniem w $G$. Jeżeli długość najkrótszej ścieżki powiększającej względem $M$ wynosi $k$, to$ |M^*| - |M| \le \frac{|V|}{k}$.
\end{defff}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Algorytm Hopcrofta-Karpa - Dowód}
Podobnie jak w dowodzie Twierdzenia Berge'a rozważmy graf $G' = (V, M \oplus M')$. Graf ten zawiera co najwyżej $|M^*| - |M|$ ścieżek powiększających względem M, długość każdej z tych ścieżek musi być co najmniej $k$. Sumaryczna długość tych ścieżek nie przekracza $|V|$, a więc nie może ich być więcej niż $\frac{|V|}{k}$.
\end{frame}

%\begin{frame}
%\frametitle{Maksymalny zbiór rozłącznych wierzchołkowy ścieżek powiększających}
%\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Skojarzenie w grafach dowolnych}
Tutaj skorzystamy z komplementarnego podejścia, a mianowicie wykorzystamy poniższy lemat. Jednak do jego sformułowania musimy wprowadzić jedno oznaczenie. Niech $c_n(G)$ oznacza liczbę spójnych składowych grafu $G$ o nieparzystej liczbie wierzchołków.
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Skojarzenie w grafach dowolnych - Lemat 1}
Dla dowolnego skojarzenia $M$ w grafie $G=(V,E)$ i dowolnego podzbioru wierzchołków $X \subseteq V$ zachodzi:

$$|M| \le \frac{1}{2}\left(|V| -(c_n(G-X) - |X|)\right)$$
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Skojarzenie w grafach dowolnych - Lemat 1 - Dowód}
Zauważmy, że jeżeli nieparzystej składowej z grafu $G-X$ nie skojarzymy z wierzchołkiem z $X$, to pozostanie w niej co najmniej jeden wierzchołek wolny. Ponieważ z $c_n(G-X)$ nieparzystych składowych możemy skojarzyć w ten sposób co najwyżej $|X|$, to dla dowolnego skojarzenia $M$ w grafie pozostanie co najmniej $c_n(G-X) - |X|$ wierzchołków wolnych. Tak więc skojarzonych wierzchołków będzie co najwyżej $|V| -(c_n(G-X) - |X|)$, a co za tym idzie, rozmiar $M$ jest ograniczony
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Lemat o ściąganiu cykli}
Głównym problemem w konstrukcji algorytmu, znajdującego maksymalne skojarzenie w grafach dowolnych, jest problem znalezienia ścieżki powiększającej. Niestety, konstrukcja grafu $G_M$ użyta przez nas na poprzednim wykładzie tutaj nie zadziała, ponieważ teraz mogą istnieć naprzemienne ścieżki zaczynające się w wierzchołku wolnym i kończące się krawędzią skojarzoną i nie skojarzoną w wybranym wierzchołku. Nie możemy więc po prostu pamiętać, czy wierzchołek został juz odwiedzony i użyć dzięki temu prostego przeszukiwania grafu. Aby poradzić sobie z takimi trudnymi przypadkami, użyjemy następującego lematu.

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Lemat o ściąganiu cykli}
Dla grafu G niech:
\begin{itemize}
\item M będzie skojarzeniem w $G$,
\item Z będzie cyklem długości $2k+1$ zawierającym $k$ krawędzi z $M$ i rozłącznym z resztą $M$.
\end{itemize}

Skonstruujmy nowy graf $G'$ z $G$ poprzez ściągnięcie $Z$ do jednego wierzchołka. Skojarzenie $M' = M-E(Z)$ jest maksymalne w $G'$ wtedy i tylko wtedy, gdy skojarzenie $M$ jest maksymalne w $G$.
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Lemat o ściąganiu cykli - Dowód}
Udowodnijmy najpierw, że jeżeli $M'$ jest skojarzeniem maksymalnym, to także $M$ jest maksymalne. Załóżmy przeciwnie, że $M$ nie jest maksymalnym skojarzeniem w $G$. Wtedy istnieje ścieżka powiększająca $P$ względem $M$. Jeżeli $P$ jest rozłączna z $Z$, to $P$ także jest ścieżką powiększającą względem $M'$ i$ M'$ nie jest maksymalne. Zatem $P$ przecina się z $Z$. Ponieważ $Z$ ma jeden wierzchołek wolny, to co najmniej jeden z końców $P$ nie leży na $Z$. Oznaczmy ten wierzchołek przez $x$. Poczynając od $x$, niech $z$ będzie pierwszym punktem na ścieżce $Z$ leżącym na $P$. Wtedy $P[x,z]$ jest ścieżką powiększającą względem $M'$ w $G'$, ponieważ $Z$ po ściągnięciu do z jest wolny.
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Lemat o ściąganiu cykli - Dowód}
Pokażemy teraz, że w lemacie zachodzi także wynikanie w drugim kierunku. Niech M' nie będzie maksymalnym skojarzeniem w $G'$ oraz niech $N'$ będzie liczniejszym skojarzeniem w $G'$. Rozwińmy cykl $Z$, aby odtworzyć $G$. Wtedy $N'$ będzie skojarzeniem w $G$, kojarzącym co najwyżej jeden wierzchołek z $Z$. Możemy wtedy $N'$ powiększyć o $k$ krawędzi z $Z$, otrzymując skojarzenie $N$ o rozmiarze:

$$|N| = |N'| + k > |M'| + k = |M|$$

Tak więc M nie jest maksymalnym skojarzeniem w G, co kończy dowód lematu.
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Algorytm Edmondsa}
Niech $M$ będzie pewnym skojarzeniem oraz niech $S$ oznacza zbiór wierzchołków wolnych dla $M$. Lasem $M$-alternującym nazwiemy las $L$ taki, że:

\begin{itemize}
\item korzeniem każdego drzewa w $L$ jest wierzchołek $S$ i drzewo to nie zawiera innych wierzchołków z $S$,
\item każdy wierzchołek $S$ należy do jednej składowej $L$,
\item każda krawędź w odległości nieparzystej od korzenia należy do $M$
\end{itemize}
Zauważmy, że każdy punkt w lesie $L$ w odległości parzystej od $S$ ma stopień 2. Takie punkty nazywać będziemy wewnętrznymi. Pozostałe punkty w $L$ nazywać będziemy zewnętrznymi. Dla przykładu, las składający się tylko z punktów $S$ jest $M$-alternujący.
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Algorytm Edmondsa}
EDMONDS$(G = (V,E))$
\begin{enumerate}
\item  $M = \emptyset$
\item  las $L$ to zbiór wierzchołków wolnych
\item  repeat
\item  ~~if istnieje zewnętrzny wierzchołek $x \in L$ sąsiedni z wierzchołkiem $y \notin L$ then
\item  ~~begin
\item  ~~~~znajdź wierzchołek z taki, że $yz \in M$
\item  ~~~~$L = L + xy + yz$
\item  ~~end
\item  ~~else if $x_1,x_2 \in L$ to wierzchołki zewnętrzne połączone krawędzią then
\item   begin
\end{enumerate}
\end{frame}


\begin{frame}
	\frametitle{Algorytm Edmondsa}
\begin{enumerate}
\setcounter{enumi}{10}
\item  ~~ if $x_1,x_2$ należą do różnych składowych $L$ then
\item  ~~ begin
\item  ~~~~ niech $P_i$ to ścieżka z $x_i$ do korzenia jego składowej
\item  ~~~~ rozwiń wszystkie ściągnięte cykle w grafie $G$
\item  ~~~~ $M = M\oplus (P_1 + P_2 + x_1x_2)$
\item  ~~~~ las $L$ to zbiór wierzchołków wolnych
\item  ~~ end
\item  ~~ else
\item  ~~ begin
\item  ~~~~ niech $C$ będzie cyklem utworzonym przez krawędź $x_1$ $x_2$ oraz ścieżkę x-y w L,
\item  ~~~~ niech $P$ będzie ścieżką w L łączącą C z korzeniem drzewa

\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Algorytm Edmondsa}
\begin{enumerate}
\setcounter{enumi}{20}
\item  ~~~~ $M = M\oplus P$
\item  ~~~~ utwórz graf $G'$ poprzez ściągnięcie $C$
\item  ~~~~ $G = G'$
\item  ~~ end
\item   end
\item   else
\item   begin
\item  ~~ rozwiń wszystkie ściągnięte cykle w grafie $G$
\item  ~~ return $M$
\item   end
\item until $FALSE$
\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Algorytm Edmondsa}
Algorytm Edmondsa kończy działanie, gdy każdy wierzchołek zewnętrzny w $L$ ma jako sąsiadów wierzchołki wewnętrzne. Oznaczmy przez W zbiór wierzchołków wewnętrznych w $L$, a przez $Z$ zbiór wierzchołków zewnętrznych. Mamy wtedy $|Z|-|W| = |V| - 2|M|$, ponieważ w każdym drzewie jest jeden wierzchołek zewnętrzny więcej i jest to wierzchołek wolny. Jeżeli usuniemy wierzchołki $W$ z $G$, otrzymamy graf składający się z izolowanych wierzchołków zewnętrznych. Dlatego $c_n(G-W) = |Z|$ i
$$\frac{1}{2}\left(|V| -(c_n(G-W) - |W|)\right) = $$$$\frac{1}{2}\left(|V| - |Z| + |W|)\right) = $$$$\frac{1}{2}\left(2|M|\right) = |M|$$,
czyli nierówność w lemacie 1 zachodzi z równością. Skojarzenie M jest więc maksymalne.
\end{frame}
\end{document}